% Chapter 4

\chapter{Implementação}
\label{chap:implementacao}

Este capítulo descreve a concretização técnica do \gls{MVP} do \gls{FUSE}, com foco nos mecanismos implementados para integrar câmaras heterogéneas, disponibilizar \textit{streaming} de forma segura, suportar controlo remoto e articular a plataforma central com o detetor automático de eventos. A apresentação parte das decisões de análise e desenho estabelecidas no \autoref{chap:analise_e_desenho} e restringe-se aos aspetos de implementação que condicionam o funcionamento, a segurança e a extensibilidade do sistema.

\section{Ambiente Tecnológico e Implantação do MVP}
A implementação foi organizada em \textit{containers} Docker, de modo a reduzir a dependência face ao ambiente de desenvolvimento e a manter separados os principais blocos funcionais definidos no \autoref{chap:analise_e_desenho}. Esta opção permitiu concretizar a arquitetura proposta através de componentes independentes, ligados por uma rede interna controlada e configurados por variáveis de ambiente, reduzindo o acoplamento entre a aplicação central, a gestão multimédia, o controlo operacional das câmaras e o \textit{proxy} e a base de dados.

\subsection{Tecnologias Utilizadas}

A aplicação central do \gls{FUSE}, anteriormente introduzida como \textit{app}, foi implementada com Laravel e Filament. Ao nível da interface, a solução segue a \textit{stack} TALL, composta por Tailwind CSS, Alpine.js, Livewire e Laravel.

A persistência dos dados foi suportada por MySQL. O componente conceptual \textit{nginx} foi concretizado com Nginx, numa variante leve baseada em Alpine Linux. A gestão dos fluxos de vídeo foi concretizada com MediaMTX, configurado e utilizado como base técnica do componente conceptual \textit{media-parser}. Por sua vez, o componente \textit{digital-twin} foi implementado como um serviço em Python, autónomo, baseado em FastAPI e Uvicorn, recorrendo à biblioteca \texttt{onvif-zeep} para descoberta e execução de comandos \gls{PTZ} através de \gls{ONVIF}.

Para a conectividade com câmaras instaladas em redes externas não controladas, foi utilizada a tecnologia Tailscale, conforme previsto no desenho da solução. A configuração concreta desta ferramenta é retomada na \autoref{sec:seguranca_e_rastreabilidade} (\nameref{sec:seguranca_e_rastreabilidade}).

O módulo de deteção automática foi mantido como subsistema externo ao servidor aplicacional principal. Por esse motivo, a sua \textit{stack} tecnológica e respetiva fundamentação são apresentadas na \autoref{sec:detetor_automatico} (\nameref{sec:detetor_automatico}).




\subsubsection{Fundamentação de Escolhas}

A seleção tecnológica do \gls{MVP} privilegiou a coerência com os requisitos definidos, a rapidez de prototipagem e a simplicidade de implantação. A utilização de Laravel e Filament resulta diretamente dos requisitos tecnológicos da entidade de acolhimento, apresentados no \autoref{chap:introducao}. Para além desse alinhamento, o Filament é descrito na documentação oficial como uma framework \textit{Server-Driven UI} para Laravel construída sobre Livewire, Alpine.js e Tailwind CSS \cite{filament_overview}.

A escolha do MediaMTX foi orientada pelos requisitos de implementação do componente \textit{media-parser}. Este componente necessita de receber fluxos provenientes das câmaras, disponibilizá-los à plataforma num formato compatível e suportar a gravação segmentada utilizada nos processos posteriores de análise. O MediaMTX apresenta-se como um servidor e \textit{proxy} multimédia com suporte para múltiplos protocolos de entrada e saída de \textit{streaming}, incluindo \gls{RTSP} e \gls{HLS} \cite{mediamtx_intro}. Assim, a escolha não é apresentada como uma comparação face a alternativas, mas como uma opção adequada aos requisitos concretos do \gls{MVP}.

No componente \textit{digital-twin}, a biblioteca \texttt{onvif-zeep} foi escolhida por disponibilizar uma implementação \textit{open-source} de cliente \gls{ONVIF} em Python \cite{onvif_zeep}. Esta opção permitiu encapsular as particularidades da comunicação \gls{ONVIF} num serviço próprio, preservando a aplicação central independente dos detalhes de baixo nível de um protocolo como este. Importa recordar que, para efeitos do \gls{MVP}, o controlo \gls{PTZ} implementado se limita a este protocolo \gls{ONVIF}. Contudo, o facto de este componente estar isolado permite que o suporte a outros protocolos seja acrescentado futuramente através da sua extensão, sem alterações estruturais à aplicação central.

As restantes tecnologias de suporte, nomeadamente Docker Compose, Nginx, MySQL, FastAPI e Uvicorn, correspondem a escolhas comuns e consolidadas na indústria. Por esse motivo, a sua utilização é justificada sobretudo pelo papel operacional que desempenham no \gls{MVP}, não exigindo uma fundamentação comparativa extensa. De forma semelhante, tecnologias como Tailscale e as opções associadas ao detetor, incluindo YOLO11-seg, são apenas enquadradas nesta secção, uma vez que a sua motivação técnica já foi introduzida no desenho arquitetural e é retomada nas secções específicas de segurança e deteção automática.

\subsection{Implementação com Docker Compose}

O servidor central foi implementado através de Docker Compose, agrupando os serviços principais numa rede interna denominada \textit{fuse-network}. Esta rede permite que os componentes, implementados como \textit{containers} individuais, comuniquem entre si internamente, sem que todas as interfaces tenham de ser expostas diretamente ao exterior. A \autoref{tab:ch4_componentes_implantacao} sintetiza o mapeamento entre os componentes conceptuais apresentados no capítulo anterior e os respetivos \textit{containers} ou volumes.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Mapeamento entre componentes conceptuais e recursos Docker}
    \label{tab:ch4_componentes_implantacao}
    \begin{tabular}{p{0.42\linewidth} p{0.42\linewidth}}
        \toprule
        \textbf{Componente conceptual} & \textbf{\textit{Container} ou volume} \\
        \midrule
        \textit{app} & \textit{Container} \textbf{fuse} \\
        \textit{database} & \textit{Container} \textbf{mysql} \\
        \textit{nginx} & \textit{Container} \textbf{nginx} \\
        \textit{media-parser} & \textit{Container} \textbf{mediamtx} \\
        \textit{digital-twin} & \textit{Container} \textbf{ptz} \\
        \textit{recordings-volume} & Volume \textbf{./storage/app/recordings} \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

O \autoref{lst:ch4_docker_compose} apresenta a parte essencial da configuração de implantação, omitindo variáveis sensíveis, detalhes auxiliares e opções repetitivas que não acrescentam informação arquitetural relevante.

\par\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Excerto simplificado da configuração Docker Compose do servidor central (yaml)},label={lst:ch4_docker_compose}]
services:
  fuse:
    build: ./docker/8.4
    volumes:
      - ./storage:/var/www/html/storage
    networks:
      - fuse-network
  mediamtx:
    image: bluenviron/mediamtx:1.17.0
    volumes:
      - ./storage/app/recordings:/recordings
    networks:
      - fuse-network
  nginx:
    image: nginx:alpine
    ports:
      - "443:443"
    networks:
      - fuse-network
  mysql:
    image: mysql/mysql-server:8.0
    volumes:
      - sail-mysql:/var/lib/mysql
    networks:
      - fuse-network
  ptz:
    build: ./docker/ptz
    networks:
      - fuse-network
networks:
  fuse-network:
    driver: bridge
volumes:
  sail-mysql:
    driver: local
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Os serviços \textbf{mediamtx} (linha 8), \textbf{mysql} (linha 20) e \textbf{nginx} (linha 14) recorrem a imagens públicas adequadas às respetivas tecnologias, nomeadamente \texttt{bluenviron/mediamtx} (linha 9), \texttt{mysql/mysql-server} (linha 21) e \texttt{nginx:alpine} (linha 15). Em contraste, os serviços \textbf{fuse} (linha 2) e \textbf{ptz} (linha 26) são construídos localmente a partir dos respetivos \textbf{Dockerfiles}, uma vez que incluem código aplicacional desenvolvido especificamente para o \gls{MVP}.

Todos os \textit{containers} têm a possibilidade de comunicar entre si através da inserção numa rede Docker interna privada, denominada de \textit{fuse-network} (linha 31). O único componente que se expõe para o exterior, de modo a possibilitar conexões externas, é o \texttt{nginx} (linha 14), ao qual é atribuída a função de atuar como entrada para qualquer pedido à aplicação. Para o efeito, é exposta a porta externa 443, ligada à porta interna com a mesma numeração (linha 17).

O \textbf{recordings-volume} é partilhado pelos \textit{containers} \texttt{fuse} (linha 2) e \texttt{mediamtx} (linha 8), concretizando a arquitetura anteriormente desenhada e apresentada no \autoref{chap:analise_e_desenho}. A montagem do diretório de gravações (linha 11) permite que o componente \textit{media-parser} grave os segmentos para um volume consultável pelo componente \textit{app}, que vai estar encarregue de disponibilizar estas gravações para permitir o \textit{playback} aos utilizadores.

\section{Orquestração Central e Modelo Operacional}

Esta secção descreve a concretização técnica do componente aplicacional em Laravel. Considerando que o seu papel conceptual foi definido no \autoref{chap:analise_e_desenho}, a descrição centra-se nos mecanismos implementados para suportar a operação da plataforma, nomeadamente a persistência dos dados, a aplicação de regras de autorização e a coordenação com os restantes serviços internos. Também explica detalhes necessários à implementação do modelo de domínio.

\subsection{Concretização do Modelo de Domínio}

O modelo de domínio apresentado no \autoref{chap:analise_e_desenho} foi materializado através de migrações de base de dados e modelos Eloquent, o mecanismo de mapeamento objeto-relacional do Laravel.

O conceito de Câmara foi implementado com uma chave estrangeira para Processo, \texttt{process\_id}, uma vez que cada câmara se encontra sempre afeta a um processo no contexto operacional da plataforma. O modelo inclui também o alvo de deteção configurado, usado posteriormente para determinar que classe de objetos deve ser analisada. Esta opção pode parecer ambígua se a câmara for entendida apenas como dispositivo físico reutilizável, porém, no contexto da aplicação, uma \textit{Câmara} representa uma montagem ou configuração operacional concreta de um dispositivo num determinado processo. Assim, se o mesmo equipamento for instalado noutro local, associado a outro processo ou configurado com outro alvo de deteção, essa situação passa a corresponder a uma nova instância operacional na aplicação.

O Segmento de Gravação foi modelado com uma chave estrangeira \texttt{camera\_id}, uma vez que cada segmento de gravação corresponde sempre ao vídeo captado por uma câmara específica. Por sua vez, o Evento de Deteção referencia o segmento onde a ocorrência foi identificada, através de \textit{recording\_segment\_id}. Como um evento de deteção pode envolver vários objetos detetados no mesmo intervalo temporal, o modelo Objeto de Deteção referencia o evento correspondente através de uma chave estrangeira para Evento de Deteção, \texttt{event\_id}. Esta organização concretiza, na base de dados, a sequência descrita no modelo de domínio: câmara, segmento de gravação, evento de deteção e objetos detetados. 
 \todo{Pergunta: posso por  câmara -> segmento de gravação -> evento de deteção -> objetos detetados ? }

Na componente de processos e acessos aos mesmos, a relação entre \textit{Processo} e \textit{Utilizador} foi implementada através da tabela intermédia \texttt{process\_user}, permitindo associar utilizadores aos processos em que participam. A modelação de perfis e permissões é retomada na subsecção seguinte \todo{está mal ? referencio?}, onde se descreve o mecanismo de controlo de acessos da aplicação.

\subsection{Controlo de Acessos na Aplicação}

O controlo de acessos na aplicação foi implementado através da combinação de dois mecanismos complementares. O primeiro delimita o âmbito operacional do utilizador, determinando que processos e câmaras ficam visíveis. O segundo define as ações que o utilizador pode executar sobre os recursos a que tem acesso, através de permissões agregadas em \textit{roles} que lhe são atribuídas.

\subsubsection{Filtragem por Processo}

A associação entre utilizadores e processos é materializada pela tabela pivot \texttt{process\_user}. Esta tabela representa os utilizadores atribuídos a cada processo e é usada como base para restringir as consultas efetuadas nos recursos operacionais da aplicação. Assim, quando um utilizador sem privilégios de gestão lista processos ou câmaras, a consulta é automaticamente limitada ao seu contexto operacional.

O \autoref{lst:ch4_process_filtering} apresenta um excerto demonstrativo do mecanismo usado quando é necessário listar processos e câmaras na aplicação.

\par\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Excerto demonstrativo da filtragem por processo e câmara (php)},label={lst:ch4_process_filtering}]
public static function getEloquentQuery(): Builder
{
    return parent::getEloquentQuery()
        ->relatedToUser(Auth::user());
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Tanto na listagem de processos como na de câmaras, a consulta base do recurso chama o método \texttt{relatedToUser} (linha 4 do \autoref{lst:ch4_process_filtering}), cujo funcionamento é demonstrado no \autoref{lst:ch4_related_to_user}:
\par\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Excerto do funcionamento do filtro \textit{relatedToUser} (php)},label={lst:ch4_related_to_user}]
public function scopeRelatedToUser(Builder $query, ?User $user): void
{
    $query->when(
        ! $user?->can(PermissionSeeder::BYPASS_PROCESS_FILTERING),
        fn (Builder $query) => $query->whereUserIsOperator($user)
    );
}

public function scopeWhereUserIsOperator(Builder $query, User $user): void
{
    if ($query->getModel() instanceof Process) {
        $query->whereHas(
            'operators',
            fn (Builder $query) => $query->where('user_id', $user->id)
        );
        return;
    }

    $query->whereHas('process', function (Builder $query) use ($user): void {
        $query->whereUserIsOperator($user);
    });
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}


O método \texttt{relatedToUser} (linha 1) apenas aplica a filtragem quando o utilizador autenticado não possui a permissão \texttt{bypass-process-filtering} (linha 4). Esta lógica permite não aplicar restrições adicionais e evita consultas desnecessariamente restritivas quando o Utilizador tem associada uma \textit{Role} com permissões para listar recursos sem filtrar pelos processos a que tem acesso.

Caso o utilizador não tenha esta permissão, o método \texttt{whereUserIsOperator} (linha 9) concretiza a restrição por processo. Quando a consulta incide sobre processos, a filtragem é feita pela relação \texttt{operators} (linha 13), materializada pela tabela \texttt{process\_user}. Quando a consulta incide sobre câmaras, a filtragem é aplicada através da relação com o respetivo processo (linha 19), reutilizando o mesmo método e a mesma regra de associação entre processo e utilizador (linha 20). Desta forma, a visibilidade dos processos e das câmaras é mantida coerente.

Estes dois métodos são aplicados ao Processo e à Câmara através do \textit{trait} \texttt{HasProcessFiltering}. Desta maneira, futuramente, caso seja necessário extender a aplicação, este filtro funcionará com todos os modelos que usem este \textit{trait} e que, pela lógica de negócio, estejam associados a um processo.


\subsubsection{\textit{Roles} e Permissões}

A autorização das ações não depende diretamente das \textit{roles}, mas sim das permissões atribuídas a estas. As \textit{roles} funcionam como agregadores administrativos de permissões, permitindo que a configuração final da aplicação seja ajustada no momento de implantação sem alterar a lógica aplicacional. Assim, uma organização pode criar novos perfis ou alterar as permissões associadas aos perfis existentes, mantendo o mesmo mecanismo de validação.

Ao nível da implementação, esta separação é materializada por tabelas \textit{pivot} distintas. A tabela \texttt{user\_has\_roles} associa utilizadores às respetivas \textit{roles}, enquanto a tabela \texttt{role\_has\_permissions} define o conjunto de permissões agregadas por cada \textit{role}. Assim, a aplicação não precisa de validar diretamente o nome da \textit{role}, mas sim se o utilizador possui a permissão necessária para a ação em causa, através de uma das \textit{roles} a ele atribuídas.

No \gls{MVP}, foram definidos perfis demonstrativos para representar diferentes níveis de responsabilidade. O perfil \textit{System Admin} possui acesso integral à aplicação, sendo o único com acesso a auditoria e gestão de utilizadores. O perfil \textit{Manager} tem permissões de gestão sobre processos e câmaras, incluindo a capacidade de atribuir operadores a processos e de contornar a filtragem por processo. O perfil \textit{Controller} pode visualizar os processos e câmaras que lhe foram atribuídos e executar operações de controlo remoto sobre essas câmaras. O perfil \textit{Visualizer} não possui permissões de controlo das câmaras, estando restrito a visualização de informação, câmaras e gravações relativos aos processos permitidos.


\subsection{Recursos Filament e Operação da Plataforma}

A camada operacional da aplicação foi concretizada através de recursos Filament, que funcionam como ponto de ligação entre os modelos Eloquent e as tarefas executadas pelos utilizadores. Cada recurso define a forma como uma entidade é apresentada, pesquisada, editada ou acionada na plataforma, através de formulários, tabelas, páginas de visualização e ações contextuais. Desta forma, o modelo de domínio é disponibilizado numa interface orientada à operação do \gls{MVP}, reutilizando a estrutura já definida nos modelos Eloquent e nas suas relações.

A \autoref{tab:ch4_filament_resources} mostra três exemplos de recursos Filament e suas respetivas funções.

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{Principais recursos Filament da aplicação central}
    \label{tab:ch4_filament_resources}
    \begin{tabular}{p{0.25\linewidth} p{0.22\linewidth} p{0.43\linewidth}}
        \toprule
        \textbf{Recurso} & \textbf{Modelo} & \textbf{Função} \\
        \midrule
        \textit{ProcessResource} & Processo & Gestão dos processos, consulta do seu estado operacional e associação de operadores e câmaras. \\
        \textit{CameraResource} & Câmara & Configuração das câmaras e acesso às operações de visualização, gravação, reprodução, deteção e controlo remoto. \\
        \textit{UserResource} & Utilizador & Administração de utilizadores e atribuição de \textit{roles}. \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

O caso mais representativo, que será usado como exemplo, é o recurso de Câmara, uma vez que este não se limita às operações genéricas de criação, edição e consulta. A sua definição inclui páginas específicas para gravações e deteções (linhas 8 e 9), como se observa no \autoref{lst:ch4_camera_resource_pages}.

\begin{lstlisting}[caption={Páginas definidas no recurso de Câmara (php)},label={lst:ch4_camera_resource_pages}]
public static function getPages(): array
{
    return [
        'index' => Pages\ListCameras::route('/'),
        'create' => CreateCamera::route('/create'),
        'view' => Pages\ViewCamera::route('/{record}'),
        'edit' => Pages\EditCamera::route('/{record}/edit'),
        'recordings' => Pages\Recordings::route('/{record}/recordings'),
        'detections' => Pages\Detections::route('/{record}/detections'),
    ];
}
\end{lstlisting}

Esta organização mostra que a Câmara foi tratada como o eixo operacional da interface. Embora existam entidades persistentes próprias para Segmentos de Gravação, Eventos de Deteção e Objetos Detetados, estas não foram expostas como recursos principais independentes. Em vez disso, são acedidas a partir da Câmara a que pertencem, através das páginas de gravações (linha 8) e deteções (linha 9), preservando o contexto operacional do utilizador e evitando que a navegação da plataforma se fragmente em entidades técnicas pouco significativas fora desse contexto.

Para além das páginas específicas, a página de visualização da Câmara agrega elementos associados à operação diária da plataforma, incluindo o \textit{streaming} \gls{HLS} em direto, a ação de iniciar ou parar gravação, a navegação para \textit{playback} de gravações, a consulta de deteções associadas e o acesso ao controlador \gls{PTZ}. A existência de indicadores de deteções não lidas permite ainda destacar eventos que requerem revisão pelo utilizador. O processamento que origina estas deteções é descrito na secção dedicada ao detetor automático, enquanto a sua persistência e apresentação ao utilizador são retomadas na secção dedicada aos eventos e artefactos de análise.

Estes recursos funcionam como a camada visível e interativa da aplicação, enquanto a lógica de integração e processamento permanece isolada em serviços e tarefas em segundo plano, descritos nas subsecções seguintes.

\subsection{Serviços Aplicacionais, Configuração e Integração}

Na sequência da descrição dos recursos Filament, importa clarificar como as operações disponibilizadas nesta camada interativa são encaminhadas para a lógica aplicacional quando executadas pelo utilizador. A implementação segue um fluxo simples, em que uma \textit{\textbf{Action}} do Filament representa uma operação disponível na interface. Quando acionada, esta delega a execução num serviço aplicacional. Caso a operação necessite de comunicar com outro componente do sistema, esse serviço recorre a um cliente de integração responsável por encapsular a chamada ao serviço externo.

Este padrão permite que a interface não dependa diretamente dos detalhes dos serviços externos. Assim, a definição visual e operacional de um botão Filament permanece separada da chamada HTTP efetuada ao MediaMTX, ao serviço PTZ ou ao detetor automático.

\subsubsection{\textit{Actions} Reutilizáveis}

Como descrito, as \textit{Actions} Filament foram usadas como pontos de entrada reutilizáveis para operações frequentes da plataforma. Estas ações encapsulam elementos da interação com o utilizador, como o rótulo, o ícone, a cor, a confirmação e o comportamento executado quando a ação é acionada. No entanto, a lógica técnica da operação é delegada para classes da camada aplicacional.

O exemplo mais direto é \texttt{StartStopRecording}, demonstrado no \autoref{lst:ch4_start_stop_recording_action}: 

\par\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Action reutilizável para iniciar ou parar gravação (php)},label={lst:ch4_start_stop_recording_action}]
class StartStopRecording extends Action
{
    public static function make(?string $name = 'start-stop-recording'): static
    {
        return parent::make($name)
            ->label(fn (Camera $record) => $record->rec ? __('Stop Recording') : __('Start Recording'))
            ->icon(fn (Camera $record) => $record->rec ? 'phosphor-record' : 'phosphor-video-camera-slash')
            ->color(fn (Camera $record) => $record->rec ? 'danger' : 'gray')
            ->requiresConfirmation(fn (Camera $record) => $record->rec)
            ->action(fn (Camera $record) => MediaParserService::startStopRecording($record));
    }
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Conforme observado, esta \textit{Action} é usada para iniciar ou parar a gravação de uma Câmara. A \textit{Action} decide dinamicamente a sua apresentação visual com base no estado da Câmara, mas a execução da operação é delegada para \texttt{MediaParserService}.

\subsubsection{Camada de Clientes de Integração}

Quando a operação acionada precisa de contactar um componente externo, a aplicação recorre a uma camada de clientes de integração. Esta camada funciona como fronteira entre a aplicação Laravel e os módulos especializados, evitando que os recursos Filament ou os serviços aplicacionais conheçam diretamente a estrutura completa das APIs externas.

No caso da gravação, a \textit{Action} apresentada no \autoref{lst:ch4_start_stop_recording_action} delega a operação em \texttt{MediaParserService}. Este serviço calcula o novo estado pretendido para a Câmara e, por sua vez, chama \texttt{MediaParserClient}, responsável por enviar a atualização ao MediaMTX. O \autoref{lst:ch4_recording_client_flow} apresenta este fluxo de forma simplificada.

\par\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Excerto simplificado de alteração de gravação para o cliente \textit{media-parser} (php)},label={lst:ch4_recording_client_flow}]
// MediaParserService
public static function startStopRecording(Camera $camera): void
{
    $oppositeState = ! $camera->rec;
    MediaParserClient::setRecording($camera->slug, $oppositeState);

    $camera->rec = $oppositeState;
    $camera->save();
}

// MediaParserClient
public static function setRecording(string $name, bool $record): Response
{
    return Http::withHeaders(['Content-Type' => 'application/json'])
        ->patch(self::buildAPIUrl('patch', $name), [
            'record' => $record,
        ]);
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Esta separação cria uma barreira de integração, onde a camada operacional sabe que existe uma ação de iniciar ou parar gravação, mas é o serviço aplicacional que sabe que essa ação altera o estado da Câmara. Apenas a camada de cliente sabe como traduzir essa alteração numa chamada HTTP concreta ao MediaMTX. O mesmo princípio é utilizado noutras integrações, como o envio de comandos para o serviço PTZ ou a submissão de segmentos ao detetor automático.

\subsubsection{Configuração Aplicacional}

Para evitar que a camada de clientes fique fortemente acoplada aos componentes externos que concretizam cada integração, a aplicação centraliza as configurações do ambiente no ficheiro \texttt{config/fuse.php}. Este ficheiro lê os valores definidos no \texttt{.env} e disponibiliza-os ao restante código através da função \texttt{config}.

Esta opção é particularmente relevante no componente \textit{media-parser}. Do ponto de vista da aplicação central, o que existe é um serviço responsável por disponibilizar \textit{streaming} e gravação de vídeo das câmaras. No \gls{MVP}, esse papel é concretizado pelo MediaMTX, mas a aplicação não deve depender diretamente de uma instância desta ferramenta. A ligação concreta ao MediaMTX é, por isso, expressa através da configuração, permitindo que a camada de clientes contacte o serviço atualmente definido como \textit{media-parser}.

O \autoref{lst:ch4_mediaparser_config_client} ilustra esta separação. 

\par\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Configuração e construção do \textit{endpoint} do \textit{media-parser} (php)},label={lst:ch4_mediaparser_config_client}]
// fuse.php
'mediaparser' => [
    'url' => env('MEDIAPARSER_INTERNAL_URL', 'http://mediamtx'),
    'ports' => [
        'api' => env('MEDIAPARSER_PORT_API', '9997'),
    ],
    'paths' => [
        'api' => env('MEDIAPARSER_PATH_API', 'v3'),
    ],
],
// MediaParserClient
private static function buildAPIUrl(string $operation, string $name): string
{
    $domain = config('fuse.mediaparser.url');
    $port = config('fuse.mediaparser.ports.api');
    $path = config('fuse.mediaparser.paths.api');

    return "{$domain}:{$port}/{$path}/{$operation}/{$name}";
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

A configuração define o endereço de acesso interno ao \textit{media-parser}, a porta da API e o caminho usado para contactar o componente. O cliente usa esses valores para construir o \textit{endpoint} final. Este mecanismo é usado não apenas para a ligação ao \textit{media-parser}, mas também para o serviço PTZ, para o detetor automático e para outros parâmetros operacionais da plataforma. Deste modo, uma alteração futura da tecnologia usada para concretizar o \textit{media-parser}, ou outro componente, concentrar-se-á na configuração e na respetiva classe cliente, sem exigir que a interface Filament ou os serviços aplicacionais fossem reescritos.

\subsection{Processamento Assíncrono e Trabalhos em Segundo Plano}
\label{subsec:processamento_assincrono}

Algumas operações de integração não devem bloquear a interação principal do utilizador, sobretudo quando envolvem descoberta de serviços ou chamadas a componentes externos. Por esse motivo, a aplicação recorre a trabalhos em segundo plano para executar processos que podem demorar ou falhar sem comprometer a resposta dos recursos na interface.

O exemplo mais explícito é a descoberta automática de suporte \gls{ONVIF} após a criação de uma Câmara, como se observa no \autoref{lst:ch4_onvif_dispatch}. 

\par\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Excerto simplificado de origem de tarefa após criação de uma Câmara (php)},label={lst:ch4_onvif_dispatch}]
static::created(function (Camera $camera): void {
    OnvifPortSearcher::dispatch($camera->id);
});
\end{lstlisting}
\end{minipage}

No registo da Câmara, o utilizador indica o endereço do dispositivo, mas não precisa de conhecer previamente o endpoint de controlo. Após a persistência, a aplicação origina o trabalho \texttt{OnvifPortSearcher} (linha 2), que testa combinações comuns de protocolo, porta e caminho \gls{ONVIF}. Quando encontra uma resposta compatível, persiste o protocolo e a porta detetados.

Esta abordagem reduz a configuração manual necessária para ativar o controlo \gls{PTZ}. Se a Câmara não responder às combinações testadas, permanece utilizável para visualização e gravação, apenas sem controlo remoto automático. O mesmo padrão permite acrescentar futuramente outras tarefas assíncronas de descoberta de correspondência de protocolo, sem exigir configuração técnica detalhada no momento do registo.


\section{Ingestão, Streaming, Gravação e Operação Remota}

\todo{falta aqui mini introdução}

\subsection{Configuração Funcional do \textit{media-parser}}

A configuração funcional do componente \textit{media-parser} é definida no ficheiro específico da tecnologia que o concretiza no \gls{MVP}, neste caso o \texttt{mediamtx.yml}. O \autoref{lst:ch4_mediamtx_config} apresenta um excerto simplificado desta configuração, omitindo valores sensíveis e parâmetros não essenciais, uma vez que não alteram a compreensão do fluxo implementado.

\par\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Excerto simplificado da configuração funcional do MediaMTX (yaml)},label={lst:ch4_mediamtx_config}]
api: yes
apiAddress: :9997

hls: yes
hlsAddress: :8888
hlsAlwaysRemux: yes
hlsVariant: lowLatency

pathDefaults:
  recordPath: ./recordings/%path/%Y-%m-%d_%H-%M-%S-%f
  recordFormat: fmp4
  recordSegmentDuration: 30s
  recordDeleteAfter: 30d
  runOnRecordSegmentComplete: >-
    curl --fail --silent --show-error --output /dev/null
    --header 'X-MTX-Hook-Token: <token>'
    --data-urlencode 'camera=$MTX_PATH'
    --data-urlencode 'segment_path=$MTX_SEGMENT_PATH'
    '${MEDIAMTX_SEGMENT_HOOK_URL}'
\end{lstlisting}
\end{minipage}

A API do MediaMTX é ativada nas linhas 1 e 2 do \autoref{lst:ch4_mediamtx_config}. Esta interface permite que a \textit{app} atualize dinamicamente, por Câmara, os caminhos geridos pelo \textit{media-parser}. Quando uma Câmara é criada, editada ou removida na aplicação, a respetiva configuração de acesso ao vídeo é enviada para o MediaMTX. Desta forma, os caminhos disponíveis no componente multimédia coincidem com a configuração operacional definida na aplicação.

As linhas 4 a 7 configuram a disponibilização do vídeo através de \gls{HLS}. Esta é a opção de implementação que permite padronizar o \textit{streaming} disponibilizado pelo componente para visualização no \textit{browser}. A opção \texttt{hlsAlwaysRemux} mantém a geração \gls{HLS} disponível mesmo antes do primeiro pedido, reduzindo o tempo inicial de visualização, enquanto \texttt{hlsVariant: lowLatency} seleciona uma variante mais leve, adequada à reprodução contínua em direto. O encaminhamento destes pedidos \gls{HLS} através do Nginx é descrito na subsecção seguinte.

As linhas 10 a 13 definem a organização da gravação segmentada. O caminho de gravação inclui um identificador da Câmara e um \textit{timestamp} do segmento. A duração mínima de cada segmento é configurada para 30 segundos e a retenção em disco limitada a 30 dias. Estes parâmetros, como introduzido anteriormente, evitam tratar a gravação como um ficheiro contínuo único, produzindo unidades temporais que podem ser posteriormente registadas, consultadas e processadas pela aplicação.

Por fim, o comando \texttt{runOnRecordSegmentComplete}, apresentado a partir da linha 14, define o comando a ser executado pelo MediaMTX quando um segmento de gravação fica completo. Este envia à \textit{app} a identificação da Câmara e o caminho do ficheiro gravado, permitindo que a aplicação crie o respetivo Segmento de Gravação. Os mecanismos de autenticação deste \textit{callback} são tratados na secção de segurança.

\subsection{Encaminhamento HLS pelo Nginx}

Na implementação, o Nginx separa os pedidos aplicacionais dos pedidos de \textit{streaming}: a interface é encaminhada para a \textit{app}, enquanto os pedidos \gls{HLS} são encaminhados para o MediaMTX. Esta separação evita que a aplicação Laravel intermedie continuamente os fragmentos de vídeo, mantendo-a focada na validação operacional e na coordenação dos serviços internos.

O \autoref{lst:ch4_nginx_hls_proxy} apresenta um excerto simplificado desta configuração, omitindo a lógica de autenticação e autorização dos pedidos \gls{HLS}, descrita posteriormente na \autoref{sec:seguranca_e_rastreabilidade}.

\par\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Encaminhamento funcional de pedidos aplicacionais e HLS no Nginx (nginx)},label={lst:ch4_nginx_hls_proxy}]
server {
    listen 443;

    location ~* ^/player/(?<camera_name>[^/]+)(?<remaining_path>/.*)?$ {
        proxy_redirect ~^/([^/]+)(.*)$ /player/$1$2;
        proxy_pass http://mediamtx:8888/$camera_name$remaining_path;
    }

    location / {
        proxy_pass http://fuse:80;
    }
}
\end{lstlisting}
\end{minipage}

O bloco \texttt{/player} captura o identificador da Câmara e o restante caminho do recurso \gls{HLS} (linha 4), encaminhando o pedido para o servidor \gls{HLS} interno do MediaMTX (linha 6). O \texttt{proxy\_redirect} (linha 5) preserva o prefixo público usado pelo Nginx em eventuais referências devolvidas pelo serviço multimédia. Os restantes pedidos são encaminhados para a aplicação Laravel (linha 10), permitindo que, para o utilizador, a interface e o \textit{streaming} sejam servidos pelo mesmo ponto de entrada, embora internamente sejam tratados por componentes distintos.

\subsection{Operação Remota PTZ}

Depois da descoberta do \textit{endpoint} \gls{PTZ} compatível de uma determinada câmara, como apresentado anteriormente na \autoref{subsec:processamento_assincrono}, a aplicação persiste em base de dados a configuração necessária para esta integração. Contudo, a \textit{app} não implementa diretamente os detalhes de controlo dos protocolos suportados, limitando-se a transformar a interação de controlo do utilizador numa intenção operacional e passá-la para o componente especializado \textit{digital-twin}.

O serviço aplicacional \texttt{DigitalTwinClient}, similarmente ao \texttt{MediaParserClient} apresentado anteriormente, envia estes pedidos para o \textit{container} \texttt{ptz}, usando o endereço, credenciais, porta, protocolo e vetor de movimento da Câmara. O \autoref{lst:ch4_ptz_protocol_dispatch} apresenta, de forma simplificada, como o componente \textit{digital-twin} valida o protocolo pretendido e traduz a intenção recebida para a implementação correspondente.

\par\noindent\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Excerto simplificado de encaminhamento de controlo PTZ (python)},label={lst:ch4_ptz_protocol_dispatch}]
def handle_protocol(protocol, url, port, user, password, action, **kwargs):
    if protocol == 'onvif':
        if action == "move":
            onvif_client.move(
                url=url,
                port=port,
                user=user,
                password=password,
                x=kwargs.get("x", 0.0),
                y=kwargs.get("y", 0.0),
                z=kwargs.get("z", 0.0),
            )
        elif action == "stop":
            onvif_client.stop(
                url=url,
                port=port,
                user=user,
                password=password,
            )
    else:
        raise ValueError(f"Unsupported protocol: {protocol}")
\end{lstlisting}
\end{minipage}

 Quando a ação recebida é de movimento, é validado o protocolo pretendido e o serviço encaminha os eixos \texttt{x}, \texttt{y} e \texttt{z} para o a câmara, que se trata do cliente \gls{ONVIF} (linhas 3 a 12). Já quando a ação é de paragem, delega no método correspondente do mesmo cliente (linhas 13 a 19). A conversão final para chamadas concretas \texttt{ContinuousMove} e \texttt{Stop} fica encapsulada nesse cliente, implementado com \texttt{onvif-zeep}. Assim, a variação por protocolo fica concentrada no componente \texttt{ptz}, permitindo acrescentar novos clientes de controlo sem alterar a lógica principal da \textit{app}.

\section{Segurança e Rastreabilidade}
\label{sec:seguranca_e_rastreabilidade}
% Resumo: Concentrar aqui proteção de streams, exposição controlada, validação de chamadas externas e rastreabilidade.
% Incluir Tailscale, exposição controlada por Cloudflare Tunnel, callbacks HMAC, logs/rastreabilidade e Software Composition Analysis.
% Descrever mecanismos e metodologia, deixando resultados e evidência para o Capítulo~\ref{chap:resultados}.
% Retomar aqui o nginx.conf, mas apenas a parte relativa à validação de acesso aos streams: cookie stream_auth, secure_link, validade temporal e segredo partilhado com a aplicação Laravel.
% Explicar que a secção anterior descreve a disponibilização funcional do HLS, enquanto esta secção descreve a proteção desse acesso.
% Aqui sim falar do HasAudits

\subsection{tailscale}
 falar da implementacao do tailscale. como é que a app chega a camera (falar do adversite-routes da rede tailscale e etc..)

\subsection{gate}
falar do tunel cloudflared para o acesso a api gate por https (não tendo que abrir nenhuma porta nem tendo que ter um ip publico)

\subsection{Auditoria e Rastreabilidade}
% Não repetir aqui o controlo de acessos aplicacional, que ficou na secção de orquestração central.
% Focar a auditoria e rastreabilidade: registo de alterações, utilizador responsável, histórico de ações relevantes e suporte à análise posterior.

\subsection{composição do software}

falar do software composition analysis para identificar vulnerabilidades e problemas de dependencias usadas


\section{Detetor Automático e Pipeline de Análise}
\label{sec:detetor_automatico}
% Resumo: Descrever o serviço externo de deteção: FastAPI, Celery, Redis, OpenCV e YOLO11-seg.
% Explicar o pipeline: enqueue, download, motion gate, deteção, artefactos e callback.
% Não apresentar desempenho, precisão, métricas ou casos de teste; isso pertence ao Capítulo~\ref{chap:resultados}.
%
%
esta secção explica a implementação do detetor automático, incluindo o ambiente e a stack utilizada.

\subsection{ambiente e stack}
Como referido anterioermente, o detetor automático é um serviço externo composto por 3 módulos, implementados como containers: detetor-api, detetor-worker e detector-cache. estes estão dentro da mesma rede interna docker e apenas o detector api expoe uma interface para fora da mesma, ermitindo receber chamadas fora da rede.

(aqui um excerto do docker compose)

o componente detector-api e detector-worker são implementados em python e o detector-cache é uma instancia de Redis.

ao levantar os containers, existe um outro docker-compose que irá fazer o setup dos modelos de visão computacional usados , que no caso do MVP, apenas um modelo YOLO11-seg é utilizado. este é configuravel a nivel de concorrencia, tempo de execução e outros parametros.

(mostrar esse docker compose e configuracao)

este detector-api tem ainda uma pequena interface web para visualização de métricas e logs em tempo real.

\subsection{funcionamento}
o detetor recebe um pedido de processamento através do detector-pipeline , com um url de download do vídeo. quando o worker estiver livre e puder trabalhar vai fazer o download desse segmento e vai começar a aálisá-lo inserindo o no inicio da pipeline desenvolvida para a deteção que está descrita na figura seguinte:

=== meter aqui a figura do detector-pipeline, com height = pagina em vez de width .

descrever o detector-pipeline (/Users/gustavocaiano/docs/github/isep/fuse/docs/diagrams/impl/detector-pipeline.puml)

\subsection{conteudo do callback}

o callbac do detetor automático, em caso negativo, é apenas uma atualização de estado da gravação para nao detectado. No caso de esta deteção ser positiva , estará presente a seguinte informação no callback :

ir ler detector-projetct para incluir aqui o que tem que ser falado do conteúdo do callback




\section{Persistência dos Eventos e Artefactos de Análise}
% Resumo: Explicar como o callback do detetor atualiza segmentos e cria eventos, objetos, metadados e referências a artefactos.
% Mostrar a ligação entre segmento, câmara, job do detetor, estado de processamento e deteções persistidas.
% Descrever estrutura e rastreabilidade dos outputs gerados, deixando avaliação e resultados para o Capítulo~\ref{chap:resultados}.

basicamente aqui descrever como a informação do callback enviado pelo detector é recebida, processada e mapeada para cada entidade ou entidade nova dentro da app e depois persistida.

ir ao project/ e explorar como isso é feito

incluir aqui tambem um pedaço de código que permite a notificação do investigador quando entra e existe uma deteção nova.

\subsection{artefactos que vao ser visuais}

explicar aqui uma pequena sub seccao sobre o bbox . esta informacao da detecao é passada da area em que foi detetado o objeto e depois explicar como no frontend é visualizada esta parte.


\section{Compromissos e Limitações da Implementação}
% Resumo: Identificar decisões tomadas por restrições do MVP, tempo, infraestrutura ou maturidade técnica.
% Não tratar dependências como limitações por defeito; só o são se impuserem restrições concretas.
% Reservar métricas, evidência e impacto observado para o Capítulo~\ref{chap:resultados}.

\section{Síntese}
% Resumo: Fechar o capítulo mostrando como a implementação concretiza o desenho do Capítulo~\ref{chap:analise_e_desenho}.
% Preparar a transição para o Capítulo~\ref{chap:resultados}, onde entram validação, resultados e avaliação.
% Manter esta secção curta.
